{
  "meta": {
    "learningGoals": "<par>In deze vaardigheid leer je <term>breuken met daarin verdere breuken met variabelen te vereenvoudigen</term>. Denk aan het omzetten van <inline-math/> in <inline-math/>. Dit omvat het omzetten van eventuele <skill-link>negatieve machten</skill-link> zoals <inline-math/> naar breuken, het <skill-link>terugbrengen van een breuk van breuken tot een enkele breuk</skill-link>, en hieropvolgend het <skill-link>vereenvoudigen van de betreffende breuk</skill-link>. Deze vaardigheid omvat niet het <skill-link>optellen/aftrekken van breuken</skill-link>.</par>"
  },
  "theory": {
    "intro": "<par>Soms komen we uitdrukkingen tegen waar er breuken in breuken staan. We kunnen bijvoorbeeld <inline-math/> hebben. Hoe kunnen we iets als dit eenvoudiger schrijven?</par>",
    "singleFraction": "<head>De breuk van breuken in een enkele breuk omzetten</head><par>Het lastige deel van ons probleem is dat er er een <term>breuk in een breuk</term> staat. We weten hoe we <skill-link>breuken met getallen kunnen vermenigvuldigen en delen</skill-link>, en hoe de factoren hierbij herschikt worden om op een enkele breuk uit te komen. Als er variabelen bij zijn, werkt dit op exact dezelfde manier! Immers is <inline-math/> net zo zeer een getal als (bijvoorbeeld) het getal <inline-math/>.</par><par>Aan de hand van de standaard regels van het herschrijven van breuken, kunnen we onze voorbeelduitdrukking omvormen tot <block-math/> Merk op dat de noemer van de noemer (hier <inline-math/>) in de teller beland is.</par>",
    "simplifying": "<head>De breuk vereenvoudigen</head><par>Zodra we het bovenstaande gedaan hebben, hebben we een <term>enkele breuk</term> over. We zijn al bekend met het <skill-link>vereenvoudigen van een breuk</skill-link> als deze. We strepen factoren weg, zowel bij de getallen (een factor <inline-math/>) als bij de variabelen (twee factoren <inline-math/>), om uit te komen op <block-math/> Dit is zo eenvoudig als we het maar schrijven kunnen.</par>",
    "negativePowers": "<head>Negatieve machten afhandelen</head><par>Het kan voorkomen dat we een negatieve macht als <inline-math/> in de oorspronkelijke breuk vinden. We kunnen bijvoorbeeld beginnen met <inline-math/>. De manier om dit af te handelen is om, voordat we ook maar iets anders doen, elke negatieve macht als breuk om te schrijven. Vervolgens gaat alles op exact dezelfde wijze verder. Dus in dit geval krijgen we <block-math/></par>",
    "steps": "<head>De stappen</head><par>Om een breuk te vereenvoudigen waarvan de teller en/of de noemer breuken en/of negatieve machten bevatten, zoals bijvoorbeeld <inline-math/>, neem je de volgende stappen.</par><list><item><a><skill-link>Herschrijf elke negatieve macht als een breuk</skill-link>. Dit zet het voorbeeld om naar <inline-math/>.</a></item><item><b>Gebruik de standaard regels van het <skill-link>vermenigvuldigen en delen van breuken</skill-link> om alles als een enkele breuk te schrijven. Bij het voorbeeld brengen we de noemer van de noemer (hier <inline-math/>) over naar de tellen en krijgen zo <inline-math/>.</b></item><item><c><skill-link>Vereenvoudig de betreffende breuk</skill-link>, waarbij je zo veel mogelijk factoren wegstreept, zowel bij de getallen als bij de variabelen. Bij het voorbeeld komen we zo uit op <inline-math/>.</c></item></list>"
  },
  "practice": {
    "basicForm": {
      "mainProblem": "Bekijk de breuk <block-math/> Vereenvoudig deze breuk zo veel als mogelijk. (Haakjes hoeven niet uitgewerkt te worden.)",
      "step1": {
        "problem": "Schrijf de breuk van breuken als een enkele breuk.",
        "solution": "<check><on-true>Bij het delen van een breuk door een factor is het ook toegestaan om die factor aan de noemer toe te voegen.</on-true><on-false>Bij het delen door een breuk mogen we ook vermenigvuldigen met het omgekeerde. De factor erbuiten (de oorspronkelijke teller) kan dan ook bij de noemer gevoegd worden.</on-false></check> Zo krijgen we <block-math/>"
      },
      "step2": {
        "problem": "Vereenvoudig de resulterende breuk zo veel mogelijk, waarbij je zowel factoren met getallen als met variabelen wegstreept.",
        "solution": "We kunnen de teller en de noemer door <inline-math/> delen. Hiernaast kunnen we ook <counting-word/> factoren <inline-math/> van beide kanten wegstrepen. Dit geeft <block-math/> Dit is zo eenvoudig als maar kan. Alles bij elkaar is het eindresultaat <block-math/>"
      }
    },
    "higherPowers": {
      "mainProblem": "Bekijk de breuk <block-math/> Vereenvoudig deze breuk zo veel als mogelijk. (Haakjes hoeven niet uitgewerkt te worden.)",
      "step1": {
        "problem": "Schrijf de breuk van breuken als een enkele breuk.",
        "solution": "Bij het delen door een breuk kunnen we ook vermenigvuldigen met het omgekeerde. Zo krijgen we <block-math/> Deze twee breuken kunnen vervolgens samengevoegd worden, door de teller met de teller en de noemer met de noemer te vermenigvuldigen. Dit komt uit op <block-math/>"
      },
      "step2": {
        "problem": "Vereenvoudig de resulterende breuk zo veel mogelijk, waarbij je zowel factoren met getallen als met variabelen wegstreept.",
        "solution": "We kunnen getalproducten samenvoegen<check><on-true> en vervolgens de teller en de noemer door <inline-math/> delen</on-true></check>. Dit komt uit op <block-math/> Hiernaast kunnen we ook <counting-word/> factoren <inline-math/> en <counting-word/> factoren <inline-math/> van beide kanten wegstrepen. Dit geeft <block-math/> Dit is zo eenvoudig als maar kan. Alles bij elkaar is het eindresultaat <block-math/>"
      }
    },
    "multipleFactors": {
      "mainProblem": "Bekijk de breuk <block-math/> Vereenvoudig deze breuk zo veel als mogelijk. (Haakjes hoeven niet uitgewerkt te worden.)",
      "step1": {
        "problem": "Schrijf de breuk van breuken als een enkele breuk.",
        "solution": "Bij het delen door een breuk kunnen we ook vermenigvuldigen met het omgekeerde. Zo krijgen we <block-math/> Deze twee breuken kunnen vervolgens samengevoegd worden, door de teller met de teller en de noemer met de noemer te vermenigvuldigen. Dit komt uit op <block-math/>"
      },
      "step2": {
        "problem": "Vereenvoudig de resulterende breuk zo veel mogelijk, waarbij je zowel factoren met getallen als met variabelen wegstreept.",
        "solution": "We kunnen getalproducten samenvoegen<check><on-true> en vervolgens de teller en de noemer door <inline-math/> delen</on-true></check>. Dit komt uit op <block-math/> Hiernaast kunnen we ook de factoren <inline-math/> en <inline-math/> van beide kanten wegstrepen, en herhaalde vermenigvuldigingen tot kwadraten samenvoegen. Dit geeft <block-math/> Dit is zo eenvoudig als maar kan. Alles bij elkaar is het eindresultaat <block-math/>"
      }
    },
    "multipleFactorsNegativePowers": {
      "mainProblem": "Bekijk de breuk <block-math/> Vereenvoudig deze breuk zo veel als mogelijk. (Haakjes hoeven niet uitgewerkt te worden.)",
      "step1": {
        "problem": "Schrijf de uitdrukking zonder negatieve exponenten.",
        "solution": "Als we een negatieve macht als <inline-math/> vinden, dan vervangen we hem met de bijbehorende breuk <inline-math/>. Zo vinden we <block-math/>"
      },
      "step2": {
        "problem": "Schrijf de breuk van breuken als een enkele breuk.",
        "solution": "<check><on-true>Als we delen door een breuk, dan kunnen we ook vermenigvuldigen met het omgekeerde. Dit geeft <block-math/> <check><on-true>Deze breuken kunnen vervolgens samengetrokken worden, waarbij de teller met de teller en de noemer met de noemer vermenigvuldigd wordt.</on-true><on-false>We kunnen dit samenvoegen, door de vermenigvuldiging links binnen de teller te trekken.</on-false></check> Zo krijgen we <block-math/></on-true><on-false>Als we delen door een vermenigvuldiging, dan mag deze gehele vermenigvuldiging er ook in de noemer bijkomen. Zo krijgen we <block-math/></on-false></check>"
      },
      "step3": {
        "problem": "Vereenvoudig de resulterende breuk zo veel mogelijk, waarbij je zowel factoren met getallen als met variabelen wegstreept.",
        "solution": "<check><on-true>We kunnen eerst de teller en de noemer door <inline-math/> delen. Dit geeft <block-math/></on-true><on-false>Eerst kunnen we zien dat er geen vereenvoudigingen mogelijk zijn bij de getallen.</on-false></check> Als we vervolgens naar de variabelen kijken, zien we dat we de factoren <inline-math/> en <inline-math/> op kunnen ruimen tot <block-math/> Dit is zo eenvoudig als maar kan. Alles bij elkaar is het eindresultaat <block-math/>"
      }
    }
  }
}